%эти команды менять нельзя
\documentclass[14pt, a4paper]{extbook}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[cp1251]{inputenc} %кодировка должна быть такой
\usepackage{mathtext}
\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage[body={14cm, 22.7cm},left= 3.53cm, top=3.53cm]{geometry}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[]{graphicx}
\usepackage{floatflt}
\usepackage{amsthm}



%команды, которыми надо пользоваться для оформления теорем, лемм, утверждений, предположений, гипотез и определений
\newtheorem{theorem}{Теорема} 
\newtheorem{lemma}{Лемма}
\newtheorem{statement}{Утверждение}
\newtheorem{assumption}{Предположение}
\newtheorem{hypothesis}{Гипотеза}
\newtheorem{definition}{Определение}

%сам документ с тезисами
\begin{document}

\begin{center}%в этой шапке (заголовке) надо вставить данные. Оформление менять НЕ надо.
\textbf{\large Снифферы и их применения в задачах перехвата сетевого трафика} %название работы

\textit{\textbf{Сластухин А.~Ю. (ЯрГУ им. П.~Г.~Демидова, Ярославль)}} %Фамилия И.О. автора1 (ВУЗ, Город)

\textit{Научный руководитель: д.ф.-м.н., доцент Тимофеева~Н.~В.} %степень, звание (которое присудила ВАК) Фамилия И.О. научного руководителя
\end{center}

\begin{center}
	{\small \bf Задача}
\end{center}
Рассказать о снифферах, как о инструментах анализа сетевого трафика, применяемого с целью реверс инжиниринга систем, ведения шпионажа и борьбы с ним.

\begin{center}
	{\small \bf Снифферы}
\end{center}
Это программы или аппаратные решения, способные перехватывать и анализировать сетевой трафик, проходящий через устройство.

В результате перехвата сниффер может получить не только данные о структуре запроса, но и заголовки, адреса, данные отправляемых форм, пароли. Эту информацию можно использовать для построения программного взаимодействия с сервером или заниматься парсингом информации, передаваемой сервером на запрос клиента. Помимо этого, можно искать ошибки в запросах, которые порой удаётся раскрыть, выявить серьёзные уязвимости в системе, в частности, возможна авторизация под правами Администратора без прав Администратора или утечка информации с сервера по непредусмотренным при проектировании каналам.

Таким образом, рассмотрели случай, когда мы изучаем трафик, проходящий через наше устройство, поискали уязвимости в сервисах, но ничего не сказали о том, как другие снифферы, работающие на нашей устройстве, могут нам навредить.

\begin{center}
	{\small \bf Антиснифферы}
\end{center}
Сниффер, работающий на устройстве и собирающий проходящий трафик для злоумышленика, несёт угрозу - злоумышленику будут видны посещаемые жертвой сайты, список приложений, которые используют сеть, пароли и другие данные передаваемые по сети - всё это может использоваться злоумышленником в своих интересах.

Снифферы могут выступать и в роли антиснифферов-контролируя трафик, они могут выявлять активность вредоносного ПО - одна из базовый мер противодействия таким угрозам. 

В качестве сниффера, который может выполнять роль антисниффера, предлагаю рассмотреть Wareshark{[1]}.

Злоумышленники находят уязвимости в наших системах,поступая творчески, поэтому нам для борьбы с угрозами нельзя опираться только на ПО, которое магическим образом отловит весь вредоносный трафик в нашей сети - такого не бывает. Существуют угрозы, которые до сих пор не всегда отлавливаются антиснифферами, их можно обнаружить, только просматривая трафик самостоятельно. 

Примером такой угрозы может служить BPFDoor-Berkley Packet Filter{[2]}, которая была обнаружена исследователями Deep Instinct. Deep Instinct отмечает, что на момент анализа новая версия BPFDoor не определялась как вредоносная ни одним из доступных антивирусных движков на VirusTotal, хотя впервые она появилась на платформе еще в феврале 2023 года.

\begin{center}
	{\small \bf Заключение}
\end{center}
Сниффер - полезный инструмент, который может использоваться как для ревирс инженеринга построенных систем с целью выявления уязвимостей, так и для шпионажа(анализатор трафика выступает в качестве вредоносного ПО на устройстве жертвы), для борьбы с ним.

Помните, что сниффер это лишь инструмент, который мы можем использовать в работе, но нам не стоит палагаться на него в полной мере - нужно подходить творчески и подобно злоумышленникам находить уязвимости там, где их, кажется, нет.

Полная версия доклада доступна в открытом GitHub репозитории[3].

%Для оформления списка литературы, пожалуйста, используйте следующий образец.
\begin{center}
{\small \bf Литература}
\end{center}
{[1]} https://telegra.ph/Wireshark---uchimsya-skanirovat-set-04-01\\
{[2]} https://xakep.ru/2023/05/15/new-bpfdoor\\
{[3]} https://github.com/SkibaSAY/Doclad\_Sniffers\\
\end{document}
